\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\newcommand\image[5]{
	\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[max size={#4\textwidth}{#5\textheight}]{images/#1}
        \caption{#2}
        \label{fig:#3}
    \end{figure}
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
	        \center
	        \vspace{4cm}
	        { \huge \bfseries Projeto 1 }\\[0.7cm]
	        {\textit{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}\\[2.7cm]

	        \emph{Autores:}\\
	        Henrique A. Rusa\\
	        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

	        \emph{Professores:}\\
	        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
	        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

	        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]
	        {\today}

	        \clearpage

	    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage
    % \listoftables
    % \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
    Por meio deste projeto pretende-se verificar a funcionalidade de alguns circuitos CMOS de acordo com a extração do \emph{netlist} correspondente (a partir do esquemático e \emph{layout}). Será abordado a comparação ente \emph{layout} e esquemático, bem como a simulação de Monte Carlo.
    \clearpage

    \section{Projeto}

        % Here starts the questions and answers
        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 1}
        	\textbf{Considere} a porta lógica CMOS estática que implementa a função lógica $\mathbf{\neg(ab+c)}$ (o símbolo “$\neg$” indica negação). Tendo o \textbf{transistor NMOS de menor dimensão} um $W = 2 \micro m$ e $L = 0,35 \micro m$, \textbf{determine as dimensões} de todos transistores de forma que:

        	\begin{itemize}
        		\item (atraso de propagação na descida com ABC = “110”) = (atraso de propagação na descida com ABC = “001”) = (pior atraso de propagação na subida);
        		\item Todos transistores \textbf{PMOS} tenham as mesmas dimensões.
        	\end{itemize}\smallskip

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:schematic_abouc} abaixo esquematiza o circuito dado por $\mathbf{\neg(ab+c)}$.

            \begin{figure}[ht]
                \begin{center}
                  \ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                    \begin{circuitikz}
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
                        (0,3.5) node[pmos, xscale=1] (p1) {}
                        (0,2) node[nmos, xscale=1] (n1) {}
                        (p1.D) -- (n1.D)
                        (0,0.5) node[nmos, xscale=1] (n2) {}
                        (n1.S) -- (n2.D)
                        (2,1.2) node[nmos, xscale=-1] (n3) {}
                        (2,3.5) node[pmos, xscale=-1] (p2) {}
                        (n1.D) -| (p2.D)
                        (n1.D) -| (n3.D)
                        (1, 5) node[pmos,xscale=1] (p3) {}
                        (p2.S) -| (p3.D)
                        (p1.S) -| (p3.D)
                        (1,-0.2) node[ground] (ground) {} -| (n2.S)
                        (n3.S) |- (ground)
                        (1,5.7) node[rground, yscale=-1] {}
                        (1, 5.7) node[label=$V_{DD}$] () {}
                        (p1.G) node[label=left:$a$] {}
                        (n2.G) node[label=left:$b$] {}
                        (n3.G) node[label=right:$c$] {}
                        (n1.G) -- (p1.G)
                        (p2.G) node[label=right:$b$] {}
                        (p3.G) node[label=left:$c$] {}
                        (2,2.7) -- (3,2.7) node[label=right:$out$] {}
                        ;
                    \end{circuitikz}
                \end{center}
                \caption{Esquemático do circuito $\mathbf{\neg(ab+c)}$ (transistores PMOS indicados com uma circunferência preta no \emph{gate})}
                \label{fig:schematic_abouc}
            \end{figure}

            A porta lógica definida pela função $\neg(ab+c)$ será projetada de acordo com os níveis lógicos das entradas \emph{abc}.\\
            O pior atraso de propagação ocorre com o acionamente da maior sequência de transistores em série da rede \emph{pull-up} ou \emph{pull-down}. Na associação em série obtêm-se o $L$ equivalente, por sua vez na associação em paralelo obtêm-se o $W$ equivalente.
            Assim, como todos os PMOS possuem o mesmo tamanho e sabendo que a rede \emph{pull-down} obedece $ABC="110"$, faz-se:

            \[ \frac{W^1_{nequ}}{L^1_{nequ}} = \frac{W_{n1}}{2 \cdot L_{n1}} \]

            Para os sinais em $ABC="001"$

            \[ \frac{W^2_{nequ}}{L^2_{nequ}} = \frac{W_{n2}}{L_{n2}} \]

            Sabendo que o tamanho do canal não se altera ($L_{n1} = L_{n2}$) e que as condições dos sinais devem ser iguais, calcula-se

            \[ \frac{W^1_{nequ}}{L^1_{nequ}}=\frac{W^2_{nequ}}{L^2_{nequ}} \rightarrow \frac{W_{n1}}{2 \cdot L_{n1}} = \frac{W_{n2}}{L_{n2}} \rightarrow  W_{n1} = 2 \cdot W_{n2}\]

            Agora, com o resultado para a rede \emph{pull-down}, calcula-se o equivalente para o pior tempo de subida utilizando quaisquer dos valores obtidos para $\frac{W}{L}$, assim

            \[ t_{PLH} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_p (\frac{W}{L})_p V_{dd}} \qquad t_{PHL} = \frac{1,6 \cdot C_l}{C_{ox} \micro_n (\frac{W}{L})_{n1} V_{dd}} \]

            onde

            \[ t_{PLH} = t_{PHL} \rightarrow  {W}_p = \frac{\micro_n }{\micro_p} {W}_{n1} \]

            Como o transistor NMOS de menor dimensão possui $W = 2\micro m$ (${W}_{n1} = 2 \micro m$) e sabendo que $\frac{\micro_n }{\micro_p} \simeq 3$, os valores dos tamanhos dos transistores resultam em

            \[ {W}_{n1} = 2 \micro m \qquad {W}_{n2} = 4 \micro m \qquad {W}_{p} = 12 \micro m\]

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            Gere o \emph{netlist} executando o comando apropriado na coluna à esquerda. Com outro comando nessa coluna, o \textbf{ASCII Results}, verifique os resultados na opção \textbf{\emph{view netlist}}. Acrescente o \emph{netlist} ao relatório.\\


            \textbf{Solução}\\

            O código abaixo apresenta a extração do \emph{netlist} com base no esquemático e \emph{viewpoint} desenvolvidos para o circuito lógico descrito pela função $\neg(ab+c)$.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *
            *.CONNECT statements
            *
            .CONNECT GROUND 0

            * ELDO netlist generated with ICnet by 'cad' on Tue Aug  4 2015 at 08:50:55

            *
            * Globals.
            *
            .global VDD VSS

            *
            * MAIN CELL: Component pathname : $projeto1/default.group/logic.views/abouc
            *
                    M3 N$211 C VDD VDD MODP w=1.200000e-05 l=3.500000e-07 as=1.020000e-11
            +  ad=1.020000e-11 ps=1.370000e-05 pd=1.370000e-05 nrs=3.541667e-02 nrd=3.541667e-02
                    M2 OUT B N$211 VDD MODP w=1.200000e-05 l=3.500000e-07 as=1.020000e-11
            +  ad=1.020000e-11 ps=1.370000e-05 pd=1.370000e-05 nrs=3.541667e-02 nrd=3.541667e-02
                    M_5 OUT A N$211 VDD MODP w=1.200000e-05 l=3.500000e-07 as=1.020000e-11
            +  ad=1.020000e-11 ps=1.370000e-05 pd=1.370000e-05 nrs=3.541667e-02 nrd=3.541667e-02
                    M_4 OUT C VSS VSS MODN w=2.000000e-06 l=3.500000e-07 as=1.700000e-12
            +  ad=1.700000e-12 ps=3.700000e-06 pd=3.700000e-06 nrs=2.125000e-01 nrd=2.125000e-01
                    M1 N$210 B VSS VSS MODN w=4.000000e-06 l=3.500000e-07 as=3.400000e-12
            +  ad=3.400000e-12 ps=5.700000e-06 pd=5.700000e-06 nrs=1.062500e-01 nrd=1.062500e-01
                    M_3 OUT A N$210 VSS MODN w=4.000000e-06 l=3.500000e-07 as=3.400000e-12
            +  ad=3.400000e-12 ps=5.700000e-06 pd=5.700000e-06 nrs=1.062500e-01 nrd=1.062500e-01
            *

            .end
            \end{lstlisting}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Como são calculadas as áreas e perímetros de dreno e \emph{source} no circuito extraído pelo esquemático (relação usada)?\\

            \textbf{Solução}\\

            De acordo com o \emph{netlist} obtido na questão anterior, pode-se avaliar as áreas e perímetros de \emph{source} e dreno dos transistores do circuito desenvolvido. Para isso, algumas considerações devem ser aplicadas, pois o \emph{software} utilizado não conta com uma descrição física do circuito para a realização das medições.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                    \centering
                    \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
                        \draw [draw=black, fill=lightgray] (0,1) rectangle (2.05,3.3);

                        \draw [dashed] (-0.25, 0.75) rectangle (2.3, 3.55);

                        \fill [black] (0.15,1.15) rectangle (0.55,1.55);
                        \fill [black] (0.15,1.95) rectangle (0.55,2.35);
                        \fill [black] (0.15,2.75) rectangle (0.55,3.15);

                        \fill [black] (1.5,1.15) rectangle (1.9,1.55);
                        \fill [black] (1.5,1.95) rectangle (1.9,2.35);
                        \fill [black] (1.5,2.75) rectangle (1.9,3.15);

                        \fill [black] (0.83,0.2) rectangle (1.23,0.6);

                        \draw[thick,|-|] (0.55,4) -- (0.85,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,3$};
                        \draw[thick,|-|] (0.15,4) -- (0.55,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,4$};
                        \draw[thick,|-|] (0,3.6) -- (0.15,3.6) node[midway,above,font=\tiny] {$0,15$};

                        \draw[thick,|-|] (1.2,4) -- (1.5,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,3$};
                        \draw[thick,|-|] (1.5,4) -- (1.9,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,4$};
                        \draw[thick,|-|] (1.9,3.6) -- (2.05,3.6) node[midway,above,font=\tiny] {$0,15$};

                        \draw [draw=black] (0.85,0.8) -- (0.85,3.7);
                        \draw [draw=black] (0.85,3.7) -- (1.2,3.7);
                        \draw [draw=black] (1.2,3.7) -- (1.2,0.8);
                        \draw [draw=black] (1.2,0.8) -- (1.42,0.8);
                        \draw [draw=black] (1.42,0.8) -- (1.42,0);
                        \draw [draw=black] (1.42,0) -- (0.63,0);
                        \draw [draw=black] (0.63,0) -- (0.63,0.8);
                        \draw [draw=black] (0.63,0.8) -- (0.85 ,0.8);
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{\emph{Layout} genérico de um transistor MOS (medidas em $\micro m$)}
                    \label{fig:mos_layout}
                \end{figure}

            De acordo com a figura \ref{fig:mos_layout} pode-se avaliar as dimensões do transistor MOS para as regras da tecnologia utilizada, onde as distâncias do \emph{gate} ao dreno e \emph{gate} ao \emph{source} são de $0,85 \micro m$. Assim, as medidas de área e perímetro são calculadas da seguinte forma:

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Área:} $A = 0,85 \micro m \cdot W_{transistor}$
              \item \textbf{Perímetro:} $P = 0,85 \micro m + 0,85 \micro m + W_{transistor} = 1,7 \micro m + W_{transistor}$
            \end{itemize}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Apresente os \textbf{gráficos da questão anterior} e copie os \textbf{comandos de medida} e \textbf{sinais de entrada} que usou no ELDO.\\

            \textbf{Solução}\\

            A simulação realizada pretende analisar os piores casos dos atrasos de propagação de subida e descida, escolhendo adequadamente os sinais de entrada para o circuito lógico apresentado na figura \ref{fig:schematic_abouc}.\\
            Definidas as condições de operação, os sinais $ABC = 110$ compõe o pior caso do atraso de descida, dado que esta condição apresenta a maior sequência em série de transistores NMOS ativos. \\
            O código abaixo apresenta o arquivo de simulação com o cálculo da medida de atraso de descida e os sinais correspondentes.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s  VDD 0 3v
            vss_s  VSS 0 0v
            vin_ab Vin 0 PULSE(0 3 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.50*T1 - 0.01*T1' T1)
            Cl OUT 0 50fF

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            * PIOR CASO DESCIDA ABC = 110
            .connect A B
            .connect Vin A
            .connect C 0

            .op
            .tran '0.01*T1' '10*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f
            .plot V(A) V(B) V(C) V(OUT)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            *CALCULO DO ATRASO DE DESCIDA NO 5 PERIODO
            .meas tran delayFall trig V(A) val=1.5 rise=5 targ V(OUT) val=1.5 fall=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            De acordo com os resultados obtidos pode-se verificar os sinais de entrada e saída gerados para o arquivo de simulação acima por meio da figura \ref{fig:q8_delay_fall_signals} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q8/delay_fall_signals}
                \caption{Sinais do sistema, para capacitância de carga de $50fF$, com relação ao tempo no pior caso de descida a partir da extração do esquemático ($A = B$, portanto omitiu-se o valor de $B$) - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:q8_delay_fall_signals}
            \end{figure}

            Vale notar que as entradas $A$ e $B$ estão conectadas, sendo que a simulação só apresenta um dos sinais pois estes são idênticos.\\
            Considerando agora o atraso de subida, a condição $ABC = 010$ apresenta a maior associação em série de transistores PMOS. Assim, o código acima foi modificado alterando-se os sinais e como a medida do atraso é realizada, adequando-se à analise do cálculo do atraso de subida, dados abaixo.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s  VDD 0 3v
            vss_s  VSS 0 0v
            vin_ab Vin 0 PULSE(0 3 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.50*T1 - 0.01*T1' T1)
            Cl OUT 0 50fF

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            * PIOR CASO SUBIDA ABC = 010

            .connect B VDD
            .connect A C
            .connect Vin A

            .op
            .tran '0.01*T1' '10*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f
            .plot V(A) V(B) V(C) V(OUT)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            *CALCULO DO ATRASO DE SUBIDA NO 5 PERIODO
            .meas tran delayRise trig V(A) val=1.5 fall=5 targ V(OUT) val=1.5 rise=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting} \bigskip

            Como feito anteriormente os resultados dos sinais de entrada e saída obtidos para a simulação acima podem ser verificados através da figura \ref{fig:q8_delay_rise_signals} abaixo.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q8/delay_rise_signals}
                \caption{Sinais do sistema, para capacitância de carga de $50fF$, com relação ao tempo no pior caso de subida a partir da extração do esquemático ($A = C$, portanto omitiu-se o sinal $C$) - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:q8_delay_rise_signals}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            Um gráfico que caracteriza a relação dos atrasos de subida e descida do sistema foi montado como resultado das simulações descritas acima, como visto na figura \ref{fig:q8_delays} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q8/delays}
                \caption{Atrasos de descida (\emph{DELAY\_FALL}) e subida (\emph{DELAY\_RISE}) com relação à capacitância de carga aplicada ao sistema a partir da extração do esquemático - tempo ($ps$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:q8_delays}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            Como se pode acrescentar aos \emph{ports} $V_{DD}$ e $V_{SS}$ as regiões de \emph{source} dos transistores sem transformarmos os transistores em \emph{flatten}?\\

            \textbf{Solução}\\

            A ferramenta de \emph{software} utilizada não provêm um método específico para adicionar conectividade das regiões de uma célula aos \emph{ports} para o $V_{DD}$ e $V_{SS}$. Além disso, a ferramenta não distingue entre camadas sobrepostas do mesmo material, por exemplo duas camadas de MET1 sobrepostas que ao final se tornam a mesma camada, possibilitando assim que uma nova camada de metal seja criada exatamente acima da região do \emph{source} (ou dreno), e nesta adicionada a conectividade pretendida sem violar a célula da biblioteca por meio do \emph{flatten}.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 16}
            Uma vez feitas as verificações com \textbf{DRC} e \textbf{LVS}, caso não tenha sido encontrado nenhum erro, o \emph{layout} estará pronto para uso. Agora, \textbf{extraia} o circuito de simulação \textbf{a partir do \emph{layout} (opção C+CC)} e repita as simulações feitas no \textbf{item 7}. Apresente os gráficos com resultados (gere uma figura do \emph{layout} e inclua no trabalho).\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:layout_q16} abaixo apresenta o \emph{layout} desenvolvido a partir do circuito descrito na figura \ref{fig:schematic_abouc}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.62\textwidth}{0.62\textheight}]{images/q16/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para a função lógica $\neg(ab+c)$}
                \label{fig:layout_q16}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            De acordo com a questão 7, deve-se analisar os resultados dos atrasos de propagação (subida e descida) tomando os piores casos dos sinais de entrada do circuito dado pela figura \ref{fig:schematic_abouc}. Sabe-se que o pior caso ocorre no momento em que os sinais de entrada acionam o maior número possível de transitores em série para aquela rede (\emph{pull-up} ou \emph{pull-down}).\\
            Tendo como base os dados acima verifica-se que o pior caso de descida é dado pela condição $ABC=110$, possibilitando o desenvolvimento do código abaixo para a sua simulação. \bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../projeto1.proj/projeto1.lib/default.group/layout.views/abouc/abouc.cal/abouc.pex.netlist"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s  VDD 0 3v
            X B A OUT C VDD 0 ABOUC
            vin_ab Vin 0 PULSE(0 3 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.50*T1 - 0.01*T1' T1)
            Cl OUT 0 50fF

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            * PIOR CASO DESCIDA ABC = 110
            .connect A B
            .connect Vin A
            .connect C 0

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '10*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f
            .plot V(A) V(B) V(C) V(OUT)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            *CALCULO DO ATRASO DE DESCIDA NO 5 PERIODO
            .meas tran delayFall trig V(A) val=1.5 rise=5 targ V(OUT) val=1.5 fall=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            \FloatBarrier
            Como resultado da simulação descrita acima, a partir da figura \ref{fig:delay_fall_signals_q16} abaixo, pode-se avaliar os sinais de entrada gerados para o circuito desenvolvido na ferramenta de \emph{software}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q16/delay_fall_signals}
                \caption{Sinais do sistema, para capacitância de carga de $50fF$, com relação ao tempo no pior caso de descida a partir da extração do \emph{layout} ($A = B$, portanto omitiu-se o valor de $B$) - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:delay_fall_signals_q16}
            \end{figure}

            Como a simulação aborda somente o caso do atraso de descida, o mesmo é realizado para se calcular e simular o atraso de subida do circuito, onde a pior condição das entradas é dada por $ABC=010$. Assim, o código abaixo é gerado com os devidos parâmetros da simulação.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../projeto1.proj/projeto1.lib/default.group/layout.views/abouc/abouc.cal/abouc.pex.netlist"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s  VDD 0 3v
            X B A OUT C VDD 0 ABOUC
            vin_ab Vin 0 PULSE(0 3 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.50*T1 - 0.01*T1' T1)
            Cl OUT 0 50fF

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            * PIOR CASO SUBIDA ABC = 010
            .connect B VDD
            .connect A C
            .connect Vin A

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '10*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f
            .plot V(A) V(B) V(C) V(OUT)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            *CALCULO DO ATRASO DE SUBIDA NO 5 PERIODO
            .meas tran delayRise trig V(A) val=1.5 fall=5 targ V(OUT) val=1.5 rise=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            \FloatBarrier
            Os sinais gerados a partir do arquivo de simulação (para o atraso de subida) podem ser visualizados a partir da figura \ref{fig:delay_rise_signals_q16} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q16/delay_rise_signals}
                \caption{Sinais do sistema, para capacitância de carga de $50fF$, com relação ao tempo no pior caso de subida a partir da extração do \emph{layout} ($A = C$, portanto omitiu-se o sinal $C$) - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:delay_rise_signals_q16}
            \end{figure}

            Portanto, ao final das simulações realizadas para os atrasos de subida e descida pode-se calcular os atrasos em função da capacitância de carga do sistema, obtendo-se assim a figura \ref{fig:delays_q16} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q16/delays}
                \caption{Atrasos de descida (\emph{DELAY\_FALL}) e subida (\emph{DELAY\_RISE}) com relação à capacitância de carga aplicada ao sistema a partir da extração do \emph{layout} - tempo ($ps$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:delays_q16}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 17}
            Para as curvas \textbf{atraso de propagação na subida e descida versus carga}, geradas a partir do \emph{layout}, calcule as \textbf{inclinações} e o \textbf{pontos de cruzamento} com o \textbf{eixo Y} (eixo de tempo).\\

            \textbf{Solução}\\

            Por meio das curvas obtidas através da simulação do \emph{layout}, foi possível se calcular as inclinações e os pontos de cruzamento com o eixo y. Assim, tem-se para as inclinações:

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Atraso de subida:} $1,46 \ ps/fF$
              \item \textbf{Atraso de descida:} $1,44 \ ps/fF$
            \end{itemize}

            Os pontos de cruzamento ($x = 0$) da simulação são os seguintes:

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Cruzamento do atraso de subida:} $64 \ ps$
              \item \textbf{Cruzamento do atraso de descida:} $90 \ ps$
            \end{itemize}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 18}
            \textbf{Comente as diferenças} entre os resultados encontrados nas questões \textbf{8} e \textbf{16/17}? \textbf{Dê as razões} para elas.\\

            \textbf{Solução}\\

            Realizando a análise de ambos os \emph{netlists} gerados para as simulações a partir do esquemático e \emph{layout}, nota-se que o \emph{netlist} gerado a partir do esquemático não apresenta nenhuma capacitância parasita. Por sua vez, para o \emph{netlist} gerado a partir do \emph{layout}, utilizou-se a opção $C+CC$, indicando o uso de capacitâncias parasitas.\\
            Portanto, espera-se que as capacitâncias parasitas afetem diretamente os atrasos de propagação na porta lógica. Fato que se comprova com a análise dos gráficos das figuras \ref{fig:q8_delays} e \ref{fig:delays_q16}. O atraso de propagação de descida sofre um aumento quando comparado à simulação feita a partir do esquemático. Se portanto da maneira esperada.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 19}
            Faça um inversor com \textbf{$W_N = 2 \micro m$ e $L_N = 0,35 \micro m$}. Faça o esquemático, símbolo e \emph{layout}. Passe as \textbf{verificações no esquemático e símbolo}. O \textbf{\emph{layout}} deve ser feito com cuidado para ter \textbf{área pequena, utilização correta de metais/poli} e \textbf{\emph{ports} de tamanho conveniente}. Passe o \textbf{DRC} no \textbf{layout} e faça o \textbf{LVS} deixando a célula pronta para uso. Acrescente ao relatório o \textbf{\emph{layout}} feito.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:layout_q19} abaixo apresenta o \emph{layout} desenvolvido para o inversor CMOS com \textbf{$W_N = 2 \micro m$ e $L_N = 0,35 \micro m$}.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.55\textwidth}{0.55\textheight}]{images/q19/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o inversor CMOS}
                \label{fig:layout_q19}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 22}
        Desenhe os \textbf{gráficos da questão anterior} e copie os \textbf{comandos de medida} e \textbf{sinais de entrada} que usou no ELDO.\\

            \textbf{Solução}\\

            \FloatBarrier
            A questão 21 analisa os resultados dos atrasos de propagação (subida e descida) tomando os piores casos dos sinais de entrada do circuito dado pela função lógica $(ab+c)$. Sabe-se que o pior caso ocorre quando os sinais de entrada acionam o maior número possível de transitores em série para aquela rede (\emph{pull-up} ou \emph{pull-down}).\\
            O código abaixo apresenta o arquivo de simulação utilizado para se verificar o atraso de subida do esquemático desenvolvido. Os sinais de entrada apresentam a pior condição onde $ABC=110$, medindo o atraso a partir do valor de entrada $A$. Note que a rede \emph{pull-down} do circuito lógico antes do inversor é ativada quando o sinal na saida do inversor está em nível lógico 1.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s  VDD 0 3v
            vss_s  VSS 0 0v
            vin_ab Vin 0 PULSE(0 3 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.50*T1 - 0.01*T1' T1)
            Cl OUT_N 0 50fF

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            .connect B_N A_N
            .connect A_N Vin
            .connect C_N 0

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '10*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(A_N) V(B_N) V(C_N) V(OUT_N)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran delayRise trig V(A_N) val=1.5 rise=5 targ V(OUT_N) val=1.5 rise=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            \FloatBarrier
            Como resultado da simulação dada acima, a partir da figura \ref{fig:delay_fall_signals_q22} abaixo, pode-se avaliar os sinais de entrada gerados para o circuito desenvolvido na ferramenta de \emph{software}.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q22/delay_fall_signals}
                \caption{Sinais do sistema $(ab+c)$ com relação ao tempo, com capacitância de saida de $50Ff$, para o pior caso do tempo de subida a partir da extração do esquemático ($A_N = B_N$, portanto omitiu-se o valor de $B_N$) - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:delay_fall_signals_q22}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            Como a simulação aborda somente o caso do atraso de subida, o mesmo é realizado para se calcular e simular o atraso de descida do circuito, onde a pior condição das entradas é dada por $ABC=010$ (com medição em descida de entrada e saída). Assim, o código abaixo é gerado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "netlist.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s  VDD 0 3v
            vss_s  VSS 0 0v
            vin_ab Vin 0 PULSE(0 3 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.50*T1 - 0.01*T1' T1)

            Cl OUT_N 0 50fF

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            .connect A_N C_N
            .connect A_N Vin
            .connect B_N VDD

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '10*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(A_N) V(B_N) V(C_N) V(OUT_N)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran delayFall trig V(A_N) val=1.5 fall=5 targ V(OUT_N) val=1.5 fall=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            \FloatBarrier
            Os sinais gerados a partir do arquivo de simulação podem ser visualizados a partir da figura \ref{fig:delay_rise_signals_q22} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q22/delay_rise_signals}
                \caption{Sinais do sistema $(ab+c)$ com relação ao tempo, com capacitância de saida de $50Ff$, para o pior caso do tempo de descida a partir da extração do esquemático ($A_N = C_N$, portanto omitiu-se o sinal $C_N$) - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:delay_rise_signals_q22}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            Portanto, ao final das simulações realizadas para os atrasos de subida e descida pode-se calcular os atrasos de acordo com a variação da capacitância de carga do sistema obtendo-se, assim, a figura \ref{fig:delays_q22} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q22/delays}
                \caption{Atrasos de descida (\emph{DELAY\_FALL}) e subida (\emph{DELAY\_RISE}) com relação à capacitância de carga aplicada ao sistema a partir da extração do esquemático do sistema $(ab+c)$ - tempo ($ps$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:delays_q22}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 24}
            Termine o \emph{layout} da célula, passe o \textbf{DRC} e faça o \textbf{LVS}. Gere uma figura do \textbf{layout} mostrando todos os níveis e inclua no trabalho.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:layout_q24} abaixo apresenta o \emph{layout} desenvolvido para a função lógica $(ab+c)$.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.62\textwidth}{0.62\textheight}]{images/q24/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para a porta lógica $(ab+c)$}
                \label{fig:layout_q24}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 25}
            Agora \textbf{extraia} o circuito de simulação \textbf{a partir do layout (opção C+CC)} e repita as simulações feitas no \textbf{item 22}. Apresente gráficos e tabelas com os resultados.\\

            \textbf{Solução}\\

            \FloatBarrier
            A questão 22 analisa os resultados dos atrasos de propagação (subida e descida) tomando os piores casos dos sinais de entrada do circuito dado pela função lógica $(ab+c)$. Sabe-se que o pior caso ocorre quando os sinais de entrada acionam o maior número possível de transitores em série para aquela rede (\emph{pull-up} ou \emph{pull-down}).\\
            O código abaixo apresenta o arquivo de simulação utilizado para se verificar o atraso de subida do \emph{layout} desenvolvido. Os sinais de entrada apresentam a pior condição onde $ABC=110$, medindo o atraso a partir do valor de entrada $A$. Note que a rede \emph{pull-down} do circuito lógico antes do inversor é ativada quando o sinal na saida do inversor está em nível lógico 1.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../projeto1.proj/projeto1.lib/default.group/layout.views/abouc_n/abouc_n.cal/abouc_n.pex.netlist"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            X B_N A_N C_N VDD VSS OUT_N ABOUC_N
            vdd_s  VDD 0 3v
            vss_s  VSS 0 0v
            vin_ab Vin 0 PULSE(0 3 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.50*T1 - 0.01*T1' T1)
            Cl OUT_N 0 50fF

            .connect A_N B_N
            .connect A_N Vin
            .connect C_N 0

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '10*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f
            .plot V(A_N) V(B_N) V(C_N) V(OUT_N)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran delayRise trig V(B_N) val=1.5 rise=5 targ V(OUT_N) val=1.5 rise=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            \FloatBarrier
            Como resultado da simulação dada acima, a partir da figura \ref{fig:delay_fall_signals_q25} abaixo, pode-se avaliar os sinais de entrada gerados para o circuito desenvolvido na ferramenta de \emph{software}.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q25/delay_fall_signals}
                \caption{Sinais do sistema $(ab+c)$ com relação ao tempo, com capacitância de saida de $50Ff$, para o pior caso do tempo de subida a partir da extração do \emph{layout} ($A_N = B_N$, portanto omitiu-se o valor de $B_N$) - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:delay_fall_signals_q25}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            Como a simulação aborda somente o caso do atraso de subida, o mesmo é realizado para se calcular e simular o atraso de descida do circuito, onde a pior condição das entradas é dada por $ABC=010$ (com medição em descida de entrada e saída). Assim, o código abaixo é gerado.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../projeto1.proj/projeto1.lib/default.group/layout.views/abouc_n/abouc_n.cal/abouc_n.pex.netlist"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            X B_N A_N C_N VDD VSS OUT_N ABOUC_N
            vdd_s  VDD 0 3v
            vss_s  VSS 0 0v
            vin_ab Vin 0 PULSE(0 3 0 '0.01*T1' '0.01*T1' '0.50*T1 - 0.01*T1' T1)
            Cl OUT_N 0 50fF

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            * PIOR CASO SUBIDA ABC = 010
            .connect A_N C_N
            .connect A_N Vin
            .connect B_N VDD

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran '0.01*T1' '10*T1' 0 1p SWEEP Cl 50f 300f 50f
            .plot V(A_N) V(B_N) V(C_N) V(OUT_N)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran delayFall trig V(A_N) val=1.5 fall=5 targ V(OUT_N) val=1.5 fall=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            \FloatBarrier
            Semelhante ao caso anterior (atraso de subida), os sinais gerados a partir do arquivo de simulação podem ser visualizados a partir da figura \ref{fig:delay_rise_signals_q25} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q25/delay_rise_signals}
                \caption{Sinais do sistema $(ab+c)$ com relação ao tempo, com capacitância de saida de $50Ff$, para o pior caso do tempo de descida a partir da extração do \emph{layout} ($A_N = C_N$, portanto omitiu-se o sinal $C_N$) - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:delay_rise_signals_q25}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            Portanto, ao final das simulações realizadas para os atrasos de subida e descida pode-se calcular os atrasos de acordo com a variação da capacitância de carga do sistema obtendo-se, assim, a figura \ref{fig:delays_q25} abaixo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q25/delays}
                \caption{Atrasos de descida (\emph{DELAY\_FALL}) e subida (\emph{DELAY\_RISE}) com relação à capacitância de carga aplicada ao sistema a partir da extração do \emph{layout} do sistema $(ab+c)$ - tempo ($ps$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:delays_q25}
            \end{figure}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 26}
            Para as curvas tempo de propagação na subida e descida geradas a partir do \emph{layout}, calcule as \textbf{inclinações} e os \textbf{pontos de cruzamento} com o \textbf{eixo Y} (eixo de tempo).\\

            \textbf{Solução}\\

            Por meio das curvas obtidas através da simulação do \emph{layout} foi possível se calcular as inclinações e os pontos de cruzamento com o eixo y. Assim, tem-se para as inclinações:

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Atraso de subida:} $1,49 ps/fF$
              \item \textbf{Atraso de descida:} $1,75 ps/fF$
            \end{itemize}

            Os pontos de cruzamento ($x = 0$) verificados com a simulação são os seguintes:

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Cruzamento do atraso de subida:} $163,5ps$
              \item \textbf{Cruzamento do atraso de descida:} $163,5ps$
            \end{itemize}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 27}
            Gere novamente os tempos de propagação na subida e descida utilizando agora os comandos (faça os ajustes necessários para seu circuito)\\

            \begin{lstlisting}
            Va  a 0 3V
            Vb  b 0 0
            Vc  c 0 pulse (0 3 0 1p 1p 2n 4n)
            .tran 1n 40n 0n 1p
            .meas tran delayF trig v(c) val=1.5  fall=6   targ v(out) val=1.5 fall=6
            .meas tran delayR trig v(c) val=1.5  rise=6  targ v(out) val=1.5 rise=6
            Cl out 0 30fF
            \end{lstlisting}\bigskip

            \textbf{Solução}\\

            As figuras \ref{fig:q27_delays} e \ref{fig:q27_delay_signals} foram geradas utilizando os comandos indicados acima para alguns valores de capacitância na saída.\\
            O código abaixo demonstra o que foi utilizado para a simulação do circuito desenvolvido.\bigskip

            \begin{lstlisting}
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP
            .INCLUDE "../projeto1.proj/projeto1.lib/default.group/layout.views/abouc_n/abouc_n.cal/abouc_n.pex.netlist"
            .param T1=9n

            Vdd vdd 0 3
            X B_N A_N C_N vdd 0 OUT_N ABOUC_N
            Va  A_N 0 3V
            Vb  B_N 0 0
            Vc  C_N 0 pulse (0 3 0 1p 1p 2n 4n)
            Cl  OUT_N 0 30fF

            .op
            .tran 1n 40n 0n 1p SWEEP Cl 30f 150f 30f
            .plot V(A_N) V(B_N) V(C_N) V(OUT_N)
            .meas tran delayF trig v(C_N) val=1.5  fall=6  targ v(OUT_N) val=1.5 fall=6
            .meas tran delayR trig v(C_N) val=1.5  rise=6  targ v(OUT_N) val=1.5 rise=6

            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            A figura \ref{fig:q27_delays} apresenta os atrasos de subida e descida obtidos da simulação realizada.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.96\textwidth}{0.96\textheight}]{images/q27/delays}
                \caption{Atrasos de descida (\emph{DELAYF}) e subida (\emph{DELAYR}) com relação à capacitância de carga aplicada ao sistema $(ab+c)$ - tempo ($ps$) x capacitância ($fF$)}
                \label{fig:q27_delays}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            A figura \ref{fig:q27_delay_signals} abaixo apresenta os valores dos sinais de entrada utilizados na simulação com os comandos requisitados.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q27/signals}
                \caption{Sinais do sistema com relação ao tempo para capacitância de carga de $30fF$ aplicada à saida do circuito - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:q27_delay_signals}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 28}
            Vamos realizar agora a simulação de Monte Carlo. Nesta simulação são realizadas, na verdade, várias simulações com parâmetros diferentes e podemos conhecer o comportamento do circuito para diversas condições de fabricação. Utilizando os comandos abaixo realize Monte Carlo (faça os ajustes necessários para seu circuito, não coloque no arquivo o modelo do transistor). Forneça os gráficos da tensão em \textbf{c} e na \textbf{saída} (valor típico e piores casos) e os gráficos do número de saídas versus delayF e delayR.\\

            \begin{lstlisting}
            Va  a 0 3V
            Vb  b 0 0
            Vc  c 0 pulse (0 3 0 1p 1p 2n 4n)
            .tran 1n 30n 0n 10p
            .meas tran delayF trig v(c) val=1.5  fall=5   targ v(out) val=1.5 fall=5
            .meas tran delayR trig v(c) val=1.5  rise=5  targ v(out) val=1.5 rise=5
            Cl out 0 30fF

            .option SST_MTHREAD=1
            * MONTE CARLO
            .MC 500 NBBINS=20
            .INCLUDE /local/tools/dkit/ams_3.70_mgc/eldo/c35/profile.opt
            .LIB /local/tools/dkit/ams_3.70_mgc/eldo/c35/wc53.lib mc
            \end{lstlisting}\bigskip

            \textbf{Solução}\\

            O código utilizado para se realizar a simulação de Monte Carlos está indicado abaixo.\bigskip

            \begin{lstlisting}
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "../projeto1.proj/projeto1.lib/default.group/layout.views/abouc_n/abouc_n.cal/abouc_n.pex.netlist"
            .INCLUDE /local/tools/dkit/ams_3.70_mgc/eldo/c35/profile.opt

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=9n

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            Vdd vdd 0 3

            X B_N A_N C_N vdd 0 OUT_N ABOUC_N

            Va  A_N 0 3V
            Vb  B_N 0 0
            Vc  C_N 0 pulse (0 3 0 1p 1p 2n 4n)
            Cl OUT_N 0 30fF

            .option SST_MTHREAD=1
            * MONTE CARLO
            .MC 500 NBBINS=20

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .tran 1n 30n 0n 10p

            *------------------------------ PRINTS ----------------------------------*
            .plot V(C_N) V(OUT_N)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran delayF trig v(C_N) val=1.5  fall=5  targ v(OUT_N) val=1.5 fall=5
            .meas tran delayR trig v(C_N) val=1.5  rise=5  targ v(OUT_N) val=1.5 rise=5

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB /local/tools/dkit/ams_3.70_mgc/eldo/c35/wc53.lib mc
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            A figura \ref{fig:q28_delay_histogram} abaixo apresenta o número de saídas dos cálculos dos atrasos de subida e descida realizados pela simulação de Monte Carlo.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q28/number_output_x_delays}
                \caption{Histograma que indica o número de saídas para os valores de atraso (DELAYF e DELAYR) - número de saídas x atraso ($ps$)}
                \label{fig:q28_delay_histogram}
            \end{figure}

            \FloatBarrier
            Os sinais de entrada e saída do sistema apresentado são descritos pela figura \ref{fig:q28_delay_signals} abaixo onde o sinal $C_N$ representa a entrada e $OUT_N$ a saída.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q28/tensao_output}
                \caption{Sinais $C_N$ e $OUT_N$ do sistema com relação ao tempo - tensão ($V$) x tempo ($ns$)}
                \label{fig:q28_delay_signals}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 29}
            Utilize o comando \emph{Report – Windows} do ICStation para determinar o tamanho da célula (coloque o tamanho de sua célula no relatório).\\

            \textbf{Solução}\\

            \begin{lstlisting}
            Report Windows

            Selectable Layers: 0-4097, 4101, 4104-4106, 4109-4112, 4117-4167, 4190-4224

            IC Windows


            Name   Snap   Minor  Major   Grid            Offset      Cull  Active  Iconified
                                         Snap (X,Y)      (X,Y)
            ********************************************************************************
            IC 0   On     1      10      0.050, 0.050    0.000, 0.000
                                                                     5     Yes     Window
                 --- View Extent:    [[-13.583, 2.361],[26.065,29.289]]
                 --- Cell Extent:    [[-1.675, 2.850],[14.156,28.800]]
                 --- Top Cell:       $projeto1/default.group/layout.views/abouc_n/abouc_n
                 --- Displayed Cell: $projeto1/default.group/layout.views/abouc_n/abouc_n
                 --- Visible Layers: 0-4098, 4100-4102, 4104-4106, 4109-4132, 4158-4189, 4193-4224
            \end{lstlisting}\bigskip

            A descrição do tamanho da célula desenvolvida pode ser retirada do parâmetro \emph{Cell Extent}, que indica a extensão da célula do seu ponto mais inferior esquerdo ao mais superior direito. Assim, calcula-se:

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Extensão Horizontal:} $14,156 - (-1,675) = 15,831 \micro m$
              \item \textbf{Extensão Vertical:} $28,800 - 2,850 = 25,950 \micro m$
              \item \textbf{Área:} $410,815 \micro m^2$
            \end{itemize}


    \clearpage

    %End of document%

\end{document}












